\chapter{Stand der Technik}

\section{Schwick und Jäger}
Die Zersiedelung zu berechnen ist kein neues Thema in der Raumplanung. Damit man diese überhaupt berechnen kann, wird ein Algorithmus benötigt. Dieser Algorithmus wurde von Schwick und Jäger \cite{schwickjaeger} beschrieben und definiert. Alle bestehenden Produkte, mit denen man die Zersiedelung berechnet, haben diesen Algorithmus implementiert.


\section{WSL USM-Toolset}
Die Eidgenössische Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft (kurz WSL)\cite{wsl} hat diesen Algorithmus bereits in einem Projekt implementiert. Das dabei entstandene Tool nennt sich USM-Toolset. Dieses ist eine Erweiterung für das Geo Informationssystem (GIS) ArcGIS \cite{arcgis}. Damit dieses Tool in ArcGIS benutzt werden kann, werden weitere Erweiterungen und eine spezielle Konfiguration gebraucht.
Aus diesen Gründen ist die Benutzung des USM-Toolset sehr teuer. Dies hat zu Folge, dass es nicht allen Firmen zu Verfügung steht.
